<!--

---
title: Mandala holistique 
description: Le "mandala holistique" est un format très puissant pour aider des collectifs à bien démarrer un projet commun en co-definissant des valeurs et des actions à mettre en oeuvre.

---

-->

# Mandala holistique

Le "mandala holistique" est un format très puissant pour aider des collectifs à bien démarrer un projet commun en co-definissant des valeurs et des actions à mettre en oeuvre.

## Etape 1: vision du futur idéal

Le principe est de faire imaginer un futur positif  aux participants (le format originel utilise le "rêve reveillé", j'aurai tendance à conseiller le "SOUVENIR DU FUTUR") et de leur faire noter des idées (écrites individuellement sur des post it).

## Recueil des idées dans le mandala

Dans un deuxième temps un animateur aide le groupe à positionner les idées sur une matrice (dessinée sur un mur ou au sol) en forme de mandala (cercle). Dans cette matrice, le cercle centrale recueille les valeurs, les principes dans un deuxieme cercle autour du premier, puis les actions à mettre en oeuvre dans un 3eme cercle autour.

<img src="https://permaculturelle.files.wordpress.com/2011/09/dscf45801.jpg">

Le-a facilitateur-trice aide le groupe à remplir tous les segments:
- est ce que toutes les valeurs sont présentes ?
- quelles sont les catégories des segments? sont elles prédéfinies ou émergent elles des idées notées
- etes vous d'accord avec cette valeur/ce principe ?
- quels principes y a t-il derrière cette activité ?
- quel système pratique pourriez vous mettre en place pour permettre à cette valeur de s'exprimer ?
- comment pourrions nous reformuler cette idée ? êtes vous en accord avec la nouvelle reformulation ?
- ...

Le tout est suite négocié et validé collectivement, priorisé, puis mis en oeuvre...

## Validation au consensus

La validation se fait ensuite segment par segment.

La validation du cercle central a une importance particulière puisqu'il représente les valeurs fondamentales.

La validation des cercles extérieurs est moins nécessaire et sensibles dès lors que les actions et mise en ouevre pratiques sont en accord avec les valeurs fondamentales.

Pour valider, prendre les papiers par groupe de 4 et les lire à voix haute en demandant aux participants de lever la main lorsqu'une contribution énoncée ne leur convient pas.

En cas de désaccord sur une contribution, il est important de chercher une façon de requestionner la contribution, la clarifier, pour voir si le désaccord est sur la formulation ou résulte d'une vrai différence de vues. 

Pour cela demander à l'auteur du papier d'expliquer la raison pour laquelle cet énoncé est important pour lui dans le cadre du projet commun. Après s'être exprimé l'auteur est remercié pour sa réponse. Demandez ensuite à la personne qui ne se sent pas représentée par la contribution si elle est en accord avec cette contribution comme élément directeur du projet commun.

Si aucun consensus ne peut être fait il y a alors plusieurs possibilités:

- **renvoyer à l'auteur**, si personne ne semble être en accord avec la contribution, la renvoyer avec tact à l'auteur et lui demander de récuperer le post-it.
- **mettre de coté la contribution**: s'il y a un conflit dans le groupe a propose d'une contribution et qu'il ne peut pas être résolu, le papier est mis à l'écart dans une zone d'attente en dehors du mandala, mais toujours dans l'espace de travail, cette zone sera réexaminée plus tard, à la fin du processus. L'objectif est de conserver la dynamique, de laisser du temps pour la réflexion et d'éviter que le groupe ne s'enlise.
- **s'abstenir**: si malgré les différentes tentatives d'approche d'une contribution sous tous les angles, il ne reste qu'une personne qui ne la soutient pas, vous pouvez lui demander si elle peut s'asbtenir dans l'interet du groupe (effectivement cette demande est proche d'une prise de decision par CONSENTEMENT, "est ce que tu peux vivre avec ?")
- **chacun son chemin**: si une même personne se trouve plus de 3 fois en contradiction avec le groupe, il devient nécessaire de se demander s'il est toujours pertinent pour elle de continuer sur le même projet. Il faut clarifier cette question et se demander si le groupe et le "dissident" doivent continuer de partager le même chemin. Moment désagréable et qui doit être abordé avec bienveillance, mais extremement important.

Après la négociation collective, une fois que les valeurs ont été collectivement validées il est interessant de célebrer/ritualiser le succès, même par de simples applaudissments.



## Définir la vision commune et la vocation

Le mandala achevé il est important de rédiger la vision commune du groupe. 

Une fois achevée, cette définition de la vision commune servira de référence identitaire pour toutes les décisions et les actions du groupe.

A minima cela devra concerner les valeurs fondamentales, mais cela peut aller jusqu'aux principes et actions à mettre en oeuvre.

Le plus efficace pour cela peut être de découper le gateau et de partager les morceaux en petits groupe de travail. Le but étant d'exprimer chaque segment en une seule phrase (en tout cas, pas plus d'un paragraphe). On peut ainsi batir une charte du collectif.

Ce travail fait il peut etre interessant d'ancrer dans l'espace cette charte (affichage au mur dans les locaux ou l'on se retrouve ou bien sur un espace en ligne).

## Matériel, temps,

- Nappe papier pour le mandala (il est aussi possible de dessiner au sol à la craie ou avec des batons, ...)
- feutres, post it ou feuille cartonnées pour noter les idées.
- Il  faut compter au minimum 2-3h avec un petit groupe 12 personnes, compter 2 jours pour de grand groupes.
- Le format peut accomoder de 5 à 100 participants

## Options: un grand groupe comme facilitateur pour lui même 

_Une variante testé avec un groupe de 40 personnes qui était déja assez aligné et mature dans les pratiques d'autorganisation_

Pour des raison de temps sur une journée, le mandala de ce grand groupe était dense et mal classé:
- beaucoup de contributions avaient été produites 
- elles n'avaient pas eu le temps d'être placées correctement lors de leur présentation au groupe
- ces contributions concernaient principalement des actions ou des résultats des actions et moins les principes ou valeurs.

Revoir l'ensemble avec le facilitateur présentant ces éléments un par un aurait été extremement laborieux et une interaction frustrante (une ou deux personnes parlant à la fois et le reste étant spectateur.

Une variante testé avec ce groupe a donc été de proposer que le groupe prenne collectivement une partie du rôle de facilitateur. 

Pour cela l'objectif final avait été clairement présenté: 
- organiser toute l'information du mandala par grand thèmes qui allait donner les segments
- déduire des contriutions les principes et les valeurs liées.
- présenter ces contributions au groupe

Pour cela les participants ont été invités à choisir un thème qui semblait émerger et se regrouper par affinité sur ce thème. Précision: Le choix de s'engager en premier sur un thème ne les obligeait ni à êtr garant de la réussite et à piloter, ni a à s'engager sur le long terme. Cette précision est important pour réduire les peurs d'être coincés dans un engagement non-choisi.

Ensuite chaque groupe émergent s'est regroupé pendant 30-45 min et autorganisé pour compiler les contributions et déduire les principes et valeurs correspondante.

Ensuite chaque groupe présentait au collectif ce qu'il avait dédui comme principes et valeurs.

Les valeurs était ainsi obtenus par croisement de plusieurs segments, tandique les principes étaient ensuite discuté.

Important: demander de noter les principes avec un verbe et sur un post it, avec un principe / par post-it.
Prendre assez de temps pour avoir le temps de discuter et d'avoir un consensus (2-3h grand minimum pour un si grand groupe).

## Variante

Méthode Auto-portrait d’une organisation CC-BY-SA Nicolas Geiger
- http://www.collecti.cc/2018/05/28/methode-auto-portrait-dune-organisation-cc-by-sa/


## Source

Recette simplifiée rédigée par Lilian Ricaud.

La recette détaillée est disponible dans un livre "Faire Ensemble, outils participatifs pour les collectifs", de Robina Mc Curdy, qui propose plusieurs formats tres interessants et ciblés sur les projets transition/habitat partagé.

http://www.passerelleco.info/article.php?id_article=1778

Source Image
https://permaculturelle.wordpress.com/ressources/mandala/
